\chapter{Introduzione}
\label{cha:introduzione}

Il progetto PhXR nasce dalla mia precedente esperienza da insegnante all'istituto
superiore Buonarroti di Trento durante la quale ho avuto la possibilità di
osservare in prima persona le tecnologie in possesso delle scuole (spesso nemmeno
utilizzate) e le difficoltà riscontrate dagli studenti nell'apprendimento delle
materie scientifiche. Da qui nasce l'idea di sfruttare la realtà virtuale come strumento
per semplificare e migliorare l'apprendimento attraverso
una strategia di \textit{gamification}.

\section{Obiettivi}
\label{sec:introduzione_obiettivi}

L'obiettivo principale del progetto è quindi quello di facilitare l'apprendimento
delle materie scientifiche attraverso l'uso della realtà virtuale, sfruttando
contemporaneamente questi dispositivi spesso inutilizzati dagli istituti
scolastici. L'applicazione sviluppata prende come esempio la fisica, ma il
progetto è facilmente estendibile ad altre materie scentifiche come la chimica, la
biologia, la matematica, ecc.

L'obiettivo principale del progetto 

\section{Uso della realtà virtuale}
\label{sec:introduzione_uso_realtà_virtuale}

La realtà virtuale permette la creazione di un ambiente virtuale in cui l'utente
coscente dell'astrazione può sentirsi immerso. Questo permette di osservare un evento
simulato mantenendo quella senzazione di realtà che permette di comprendere meglio
il fenomeno. Essendo questi dispositivi molto attraenti agli occhi degli
studenti, l'uso dei visori permette inoltre di stimolare l'attenzione e l'interesse
degli studenti.

\section{Tecnologie utilizzate}
\label{sec:introduzione_tecnologie_utilizzate}

Il progetto è stato sviluppato utilizzando il motore grafico Unity, uno dei più utilizzati
per la creazione di videogiochi e applicazioni su spazi tridimensionali. La
scelta è dovuta alla presenza del Meta SDK che permette di sviluppare
applicazioni XR installabili direttamente su visori Meta, rimuovendo la necessità
di connessione ad un pc.